# Продуктовая аналитика

### Product/Market fit

 * Рынок
	* основные клиенты: покупатели недвижимости на первичном рынке
	* основной сегмент: товары для дома, товары для строительства и ремонта
	* тип конкурирующих продуктов: инструменты автоматизации проектирования
 * Объём рынка и обоснование 
	* [анализ-рынка](./диплом.md#продуктовая-аналитика)
 * уровень конкуренции: низкий, ни в одном крупном онлайн магазине нет визуальных конфигураторов
 * динамика роста: год к году рынок покупки недвижимости существенно растёт
 * тренды: рынок покупки недвижимости сильно зависит от госсубсидий и госпрограмм
 * Стадия жизненного цикла рынка
    * растущий рынок
    * продажи жилья в 2023 росли опережающими темпами(+50%)
    * рынок не насыщен сервисами-конфигураторами, расчёты делают "на глаз" или по опыту
 * Характеристика рынка: сезонный 
	* ![](./assets/аналитика_яндекс_вордстат_сантехника.jpg)
	* [Google Trends стройматериалы](https://trends.google.ru/trends/explore?date=2023-01-01%202023-12-31&geo=RU&q=%D1%81%D1%82%D1%80%D0%BE%D0%B9%D0%BC%D0%B0%D1%82%D0%B5%D1%80%D0%B8%D0%B0%D0%BB%D1%8B)
	* ![](./assets/google_trends_стройматериалы.jpg)

## Исходные данные аналитики

 * аналитика
	* [Ключевые изменения рынка ипотеки в октябре 2023 года — исследование Домклик](https://blog.domclick.ru/obzor-rynka/13-11-23-17-11-23/open-post/chto-izmenilos-na-rynke-ipoteki-v-oktyabre-2023-goda-issledovanie-domklik)
	* [Реализация квартир в строящихся домах по площади по месяцам](https://наш.дом.рф/аналитика/реализация_строящихся_квартир)
	* [Как менялись цены на новостройки в 2023 году](https://blog.domclick.ru/novosti/post/trendy-rynka-nedvizhimosti-2023-issledovanie-domklik)
	* [Число сделок с физическими лицами на первичном рынке](https://www.cian.ru/analiz-rynka-nedvizhimosti-b2b/)
	* [аналитика ДОМ.РФ](https://дом.рф/analytics/)
	* [обзор рынка ипотечного кредитования в iii квартале 2023 года](https://дом.рф/upload/iblock/573/ddv4tuydero9my1t33t1quwwp5flfa2n.pdf)
 * самостоятельный ремонт
 	* Аналитики финтех-компании ЮMoney и сервиса «Ремонт со СберУслугами» 
	* [данные Юмани 20 июля 2023](https://yoomoney.ru/page?id=537070)
		* опрос более 1,5 тысячи пользователей
		* делали ремонт своих квартир или домов 
			* 24% — больше 10 лет назад
			* 13% — меньше 10 лет назад
			* 25% - менее 5 лет назад 
			* 34% - менее 1 года
			* 4%  - никогда его не делали
		* самостоятельный ремонт 52%
		* сантехника 33%
		* Капитальным ремонтом всей квартиры или дома 23%
		* экономят на строительных бригадах 29%, сами сделают часть работ
		* 47% покупают стройматериалы строительных гипермаркетах
	* [Исследование: 30% россиян готовы сделать ремонт сами, чтобы сэкономить](https://yoomoney.ru/page?id=530604)
		* первая покупка инженерной сантехники в течении 1 года после покупки жилья, повторная при ремонте
		* первый ремонт через 10 лет, второй через 5(15 с покупки) лет
		* замена/покупка сантехники 23% 
		* DIY самостоятельный ремонт 52%
 * покупка недвижимости без ипотеки
	* [Каждая пятая сделка в Сбере по покупке недвижимости проходит за свои средства](https://blog.domclick.ru/obzor-rynka/13-11-23-17-11-23/open-post/kazhdaya-pyataya-sdelka-v-sbere-po-pokupke-nedvizhimosti-prohodit-za-svoi-sredstva)
	* за неполные 11 месяцев 2023 года было заключено более 226 тыс. сделок с недвижимостью за собственные средства. Доля таких сделок - 21%
	* средняя доля ИЖС в ипотеке за 11 месяцев - 11%
 * ипотека 2023
	* [обзор рынка ипотечного кредитования 2022](https://дом.рф/upload/iblock/3ec/khhrcrf6wzzbu157urm5vwk5b8oj1jo1.pdf)
		* банки предоставили 1 327 000 ипотечных кредитов за 2022
	* [Выдача ипотечных жилищных кредитов](https://наш.дом.рф/аналитика/ипотечное_кредитование/детали/таблица/)
	* [Выдача ипотеки дом.рф](https://дом.рф/analytics/mortgage/)
		* 2 036 000 ипотечных кредитов за 2023 г.
		* корректировка прогнозов 2022-->2023: +53%
		* ![](./assets/аналитика_ипотека_домрф_2023.jpg)
	* сезонность
		* ![](./assets/аналитика_выдача_ипотеки_2023.jpg)
		* ![](./assets/аналитика_выдача_ипотеки_график.jpg)
	* корректировка с учётом покупки недвижимости за свои деньги
		* 2,036 млн * 0,21 + 2,036 млн = 2,464 млн продаж недвижимости в 2023
 * продажи инженерной сантехники и товаров для дома
	* [статистика 2022](https://top100.datainsight.ru/)
		* средний чек 17 000 р
		* более 25 млн заказов
			* petrovich - 4 000 000 шт.
			* leroymerlin.ru - 5 700 000 шт.
			* vseinstrumenti - 15 100 000  шт.
		* доли рынка в продажах
			* petrovich - 4 млн * 100 / 25 млн = 16%
			* leroymerlin.ru - 5,7 млн * 100 / 25 млн = 24%
			* vseinstrumenti - 15,1 млн * 100 / 25 млн = 60%
		* 25 000 000 млн заказов / 1 327 000 ипотечных кредитов 2022 = 19 покупок на один кредит/покупку недвижимости, без учёта погрешности - покупки для повторного ремонта
		* доли рынка в квартирах/клиентах/ремонтах
			* petrovich - 0,16 * 2,464 млн 2023 = 0,394 млн клиентов 2023
			* leroymerlin.ru - 0,24 * 2,464 млн 2023 = 0,591 млн клиентов 2023
			* vseinstrumenti - 0,6 * 2,464 млн 2023 = 1,478 млн клиентов 2023
	* ![](./assets/аналитика_выручка_онлайн_магазинов_2022.jpg)
	* прогноз на 2023
		* 25 млн * 53% = 38,25 млн заказов


### Дальнейшее направление работ

 * валидация данных из нескольких источников
    * для расчёта данных по ремонту нужны данные покупок жилья за 10 лет
    * нужны данные по среднему чеку, предположительно для ремонта после покупки = 50-100 тыс рублей, включая аренду оборудования
        * https://moscow.petrovich.ru/
        * https://leroymerlin.ru/
        * https://obi.ru/
    * нужны данные по продажам инженерной сантехники, количество покупателей за год на онлайн площадках
	* из 2 разных источников: продажи жилья и продажи инженерной сантехники
	* учесть сегмент инвестиционных квартир
	* учесть смешение показателей МКД и ИЖС
 * нужны данные
	* общее количество покупок сантехники в онлайн магазинах стройматериалов за 2023
	* конверсия в посетители собственного сервиса
	* конверсия в посетители страницы с визуальным конфигуратором онлайн магазина
 * потенциальные источники данных
    * данные о продажах квартир в многоквартирных домах и строительстве частных домов в России
    * Федеральная служба государственной статистики (Росстат)
    * порталы: ЦИАН, Авито и Яндекс.Недвижимость
    * Аналитические и исследовательские агентства: КБ «Стрелка», Инград и Статдата
    * Профессиональные ассоциации и гильдии: "Деловая Россия"
    * https://наш.дом.рф/аналитика/показатели_жилищного_строительства/


## Воронка AARRR

 * ![](./assets/aarrr.jpg)

| № | Метрика | цель |  метрики |
|-------|-------|--------|--------|
| 1 | Acquisition - Привлечение | | |
| 2 | Activation - Активация | | |
| 3 | Retention - Удержание | | |
| 4 | Referral - Рекомендации | | |
| 5 | Revenue - прибыль | | |
|  |  |  |  |

 * Acquisition - Привлечение
	* цель
		* как понять, что пользователю нравится функционал/контент
		* b2c: Достижение целевых показателей кампании по привлечению
		* b2c: какая воронка привлечения: Как пользователи находят нас?
    * метрики
        * b2bc: % оформленных заказов с использованием конфигуратора
		* b2c: качество трафика: количество лидов по каналам привлечения/когортам/сегментам
		* b2c: A/B тестирование каналов привлечения
 * Activation - Активация
	* цель
		* Конверсия: переход из лида в клиенты
    * метрики
        * % использование фич
		* среднее количество/длинна/частота сессий/взаимодействий за период
		* b2c: стоимость привлечения: CAC, ROMI
		* b2c: % оформивших пробный период
		* b2c: среднее/средневзвешенное количество бесплатных используемых функций
 * Retention - Удержание
	* цель
		* b2c: Возвращаются ли пользователи?
		* b2c: Продлевают ли подписку?
    * метрики
		* снижение интенсивности покупок по когортам/сегментам/каналам сбыта
		* b2b2c: повторное использование конфигуратора одним и тем же авторизованным пользователем
		* Retention, Rolling retention, Churn rate
 * Referral - Рекомендации
	* цель
		* Рассказывают ли другим о нас?
		* как сокращается стоимость привлечения?
		* что пользователи пишут в соцсетях/чатах?
	* метрики
		* NPS(процент фанатов), CSI/CSAT(Индекс удовлетворённости пользователей)
		* количество рекомендаций на пользователя
		* воронка рекомендаций: отправлено, принято
		* уникальный код для отслеживания скидок за рекомендации
 * Revenue - прибыль
	* цель
		* Как вы зарабатываете?
		* Ваши финансовые показатели в порядке?
    * метрики
        * Выручка, средний чек, количество транзакций, подписок, ARPPU, ARPDAU, LTV
		* воронка продаж: минимальный/средний/максимальный доход 
		* выручка на пользователя/когорту/сегмент/канал за период времени

## Воронка HEART

 * ![](./assets/heart.jpg)

| № | Метрика | цель/отношение | сигналы | метрики |
|-------|-------|--------|--------|--------|
| 1 | Happiness - Счастье | | | |
| 2 | Engagement - Вовлечённость/привлечение | | | |
| 3 | Adoption - Принятие/регистрация | | | |
| 4 | Retention - Удержание | | | |
| 5 | Task success - Успех выполнения задач | | | |
|  |  |  |  |  |

 * Happiness - Счастье
	* цель/отношение
		* пользователь считает приложение удобным
		* b2c: пользователь решил оставить комментарий/отзыв/оценку
	* сигналы
		* положительные данные опросов
		* положительные комментарии/оценки
	* метрики
		* NPS(процент фанатов)
		* CSI/CSAT(Индекс удовлетворённости пользователей)
 * Engagement - Вовлечённость/привлечение
	* цель/отношение
		* пользователю нравится функционал/контент
	* сигналы
		* увеличение/стабилизация времени использования и количества функций
	* метрики
		* разница между показателями взаимодействия с товарами без конфигуратора и с конфигуратором: среднее количество/длинна/частота сессий/взаимодействий за период
		* среднее/средневзвешенное количество бесплатных используемых функций
		* количество лидов, пользователей конфигуратора(для b2c - бесплатной версии)
 * Adoption - Принятие/регистрация
	* цель/отношение
		* пользователи считают продукт ценным, решающим проблемы
		* пользователь решил стать клиентом
	* сигналы
		* b2c: среднее количество авторизаций за период
		* среднее/средневзвешенное количество платных используемых функций
		* процент конверсии в постоянного пользователя
	* метрики
	    * Процент пользователей, использующих ключевые функции(NSM)
		* конверсия, количество новых клиентов/пользователей
 * Retention - Удержание
	* цель/отношение
		* пользователь решил вернуться в приложение, стать постоянным клиентом
	* сигналы
		* возвращаемость
	* метрики
		* Retention, Rolling retention, Churn rate
		* b2c: процент возобновления подписок после регистрации
		* Процент пользователей, повторно использующих ключевые функции(NSM)
 * Task success - Успех выполнения задач
	* цель/отношение
		* пользователь решает проблему
	* сигналы
		* пользователь сформировал привычку решения регулярных проблем
		* пользователь решил проблему
	* метрики
	    * Время на выполнение ключевых функций(NSM): от начала подбора запчастей до оформления корзины
		* эффективность: процент использованных/выполненных ключевых функций
		* процент не завершённых воронок/стадий ключевых функций: 
			* b2b2c: возврат к выбору(добавлению в корзину) через стандартный текстовый конфигуратор магазина
			* b2c: подбор деталей без завершающего действия - формирования списка товаров или проекта/схемы

## LEAN CANVAS

 * [CANVAS](./CANVAS.md)

## Product Metric Canvas

Упрощённая система метрик продукта

### b2b2c - виджет онлайн магазина

* Фича 1 - автоматические шаблоны
    * добавить дополнительный блок обратной промывки в конструкторе
	* На что влияет?
		* на корзину пользователя
		* на ассортимент магазина
	* Как влияет?
		* пользователь добавляет дополнительный товар
		* магазин увеличивает товарные запасы
	* Как измерим влияние?
		* статистика включений опции, дополнительные товары в корзине, средний чек
		* данные из отдела закупок по изменению плана закупок, оборачиваемость новых товаров

### b2c - онлайн сервис

* Фича 2 - составление проектной документации
    * эскиз визуального расположения элементов с наименованиями
	* ярлычки кранов для печати на принтере
	* На что влияет?
		* на скорость сборки после покупки комплектующих
	* Как влияет?
		* пользователь быстрее находит необходимую деталь
	* Как измерим влияние?
		* статистика включений опции, дополнительные товары в корзине, средний чек
		* данные из отдела закупок по изменению плана закупок, оборачиваемость новых товаров


## TEMA TODO закончить

 * 